\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas de Energia Solar e Eólica}$\quad$(102865)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Fundamentos teóricos: conversão e armazenamento de energia, calor, eletricidade, trabalho, termodinâmica e eletromagnetismo; Tecnologias de transformação e armazenamento de energia: solar e eólica, e baterias e acumuladores;	Fontes energia solar e eólica no Mundo e no Brasil.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Introdução
\\
Energia eólica
\\
Energia fotovoltaica
\\
Velocidade do vento e distribuição de energia
\\
Sistemas de energia eólica
\\
Gerador elétrico
\\
Sistema de controle do gerador elétrico
\\
Sistema de energia solar fotovoltaica
\\
Sistema solar térmico
\\
Armazenamento de energia
\\
Eletrônica de potência
\\
Sistemas isolados
\\
Sistemas conectados a rede elétrica
\\
Performance elétrica de sistemas de conversão
\\
Economia de sistemas de conversão
\\
Perspectiva futura das energias solar e eólica
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
CUSTÓDIO, Ronaldo dos Santos; Eletrobrás. Energia eólica para produção de energia elétrica.   Rio de Janeiro: Eletrobrás, 2009. 280 p. :     ISBN 9788587083098 
\\
Agência Nacional de Energia Elétrica. Atlas de energia elétrica do Brasil.   3. ed. Brasília: Aneel, 2008. 233 p. :     ISBN 9788587491107
\\
(eBrary)Ackermann Thomas.Wind Power in Power Systems. Wiley. 2005.
\\
BIBLIOGRAFIACOMPLEMENTAR:
\\
Sonntag, R.E., Van Wylen, G.J. Fundamentos da Termodinâmica Clássica. 4ª ed. Edgard Blucher, 2004.
\\
Di Lascio, Marco Alfredo; Barreto, Eduardo José Fagundes. Energia e desenvolvimento sustentável para a Amazônia rural brasileira: eletrificação de comunidades isoladas. Brasília: Kaco, 2009. 190 p.: ISBN 9788562491009
\\
Hinrichs, Roger; Kleinbach, Merlin H. Energia e meio ambiente.   São Paulo, SP: Pioneira Thomson Learning, c2004. 543 p. ISBN 8522103372
\\
Brasil. Sistemas híbridos.   Brasília: Ministério de Minas e Energia, 2008. 394 p. :   (Soluções energéticas para a Amazônia)  ISBN 9788598341026
\\
(eBrary) Chen C. Julian. Physics of Solar Energy. Wiley. 2011
\\
(eBrary)Chiras Dan. Power From the Wind: Achieving Energy Independence. New Society Publishers. 2009.
\\
(eBrary)Chiras Dan. Wind Power Basics. New Society Publishers. 2010.
\\
(eBrary)Teodorescu, Remus. Grid Converters for Photovoltaic and Wind Power Systems. Wiley. 2010.
\\
(eBrary) Anaya-Lara Olimpo, Jenkins Nick ,Ekanayake Janaka. Wind Energy Generation Systems: Modelling and Control. Wiley. 2009.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
ENM-168033 TRANSFERENCIA DE CALOR E
\\
ENE-163627 CONVERSÃO ELETROMEC ENERGIA 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}